\chapter{Wykorzystane oprogramowanie} % Main appendix title
\label{SoftwareUsed}

\section{System operacyjny \pn{GNU/Linux}}
Podczas tworzenia i testowania oprogramowania wykorzystywaliśmy jednen z systemów operacyjnych rodziny \pn{GNU/Linux}. Jest to dystrubucja Ubuntu.
Wersję tego systemu mamy zainstalowaną zarówno na maszynie roboczej jak i w pojeździe \projectname{} na minikomputerze Raspberry PI. 
\begin{itemize}
\item Wersja systemu: Ubuntu 16.04 LTS
\item URL do strony projektu: https://www.ubuntu.com/
\end{itemize}


\section{Platforma \pn{ROS}}
\pn{ROS} (Robot Operating System) jest platformą programistyczną, która umożliwia tworzenie i symulowania działania robotów.
Jest zbiorem narzędzi i konwencji, które upraszczają oraz porządkują modelowanie i testowanie.

\begin{itemize}
\item Wersja platfomy: 23 maja 2016, Kinetic Kame
\item URL do strony projektu: http://wiki.ros.org/
\end{itemize}

Z wielu dostępnych elementów platformy warto wymienić kilka, które najbardziej ułatwiły nam pracę. Zebraliśmy je w tabeli \ref{tabela:ros_wybrane_skladowe}


\begin{table}[h]
\centering
\caption[Wybrane elementy platformy \pn{ROS}]{Wybrane elementy \pn{ROS}. Więcej informacji o każdym projekcie znajdziesz pod adresem http://wiki.ros.org/<Nazwa projektu>/}
\label{tabela:ros_wybrane_skladowe}
\begin{tabular}{@{}m{4cm}|m{11cm}@{}}
\toprule
\thead{Nazwa projektu} & \thead{Opis}\\ \midrule
\pn{gazebo\_ros\_pkgs} & Interface ROS do środowiska \pn{Gazebo}. Patrz również rozdział \ref{sec:Gazebo}. \\
\midrule
\pn{rviz} & Narzędzie ułatwiające wizualizację środowiska robota i samego robota \\
\midrule
\pn{rqt} & Platforma dla wtyczek wizualizujących różne aspekty działania elementów środowiska \pn{ROS} (np. zarejestrowane kanały, węzły połączone do kanałów) \\
\midrule
\pn{rosserial\_python} & Komunikacja z urządzeniami szeregowymi udostępniona jako węzeł platformy \pn{ROS}. Bibliotekę wykorzystaliśmy do komunikacji z Arduino we wczesnej fazie projektu. Zrezygnowaliśmu na rzecz własnego protokołu ze względu na to, że \pn{rosserial\_python} zużywał więcej zasobów niż mogliśmy dla niego przeznaczyć \\
\midrule
\pn{smach} &  Implementacja automatu skończonego oraz zbiór narządzi ułatwiających zarządzanie oraz wgląd w działanie maszyny stanowej \\
\midrule
\pn{diff\_drive\_controller} & Wtyczka umożliwiająca zarządzanie napędem różnicowym mobilnej bazy robota \\
\midrule
\pn{slam\_gmapping} & Moduł umożliwiający mapowanie terenu i jednoczesne określanie pozycji robota. Wykorzystuje informację z czujnika LIDAR. \\
\midrule
\pn{move\_base} & Pakiet dający możliwość kierowania mobilnej bazy robota do celu o zadanych współrzędnych \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Środowisko \pn{Gazebo}}
\label{sec:Gazebo}
Narzędzie \pn{Gazebo} pozwala na stworzenie wirtualnego środowiska np. dla testowanych modeli robotów. Umożliwia też edycję samych modeli jak i całego wirtualnego świata.
Dzięki \pn{Gazebo} można wypróbować stworzony model robota zanim stworzy się jego fizyczną postać.
\begin{itemize}
\item Wersja środowiska: 7.0.0
\item URL do strony projektu: http://gazebosim.org/
\end{itemize}

\section{\pn{Arduino} IDE}
W tym środowiku w bardzo łatwy sposób można tworzyć wymagane oprogramowanie.
W sieci (dostępne również ze środowiska) mamy wiele bibliotek usprawniających naszą pracę.
Z poziomy środowiska możemy instalować oprogramowanie na wybranym urządzeniu.
\begin{itemize}
\item IDE (desktop): wersja 1.8.0
\item URL do strony projektu: https://www.arduino.cc/
\end{itemize}

\section{\LaTeX{}}
\LaTeX{} jest narzędziem do automatycznego składu tekstu. Bazuje na systemie \TeX{}, zawiera język znaczników, makr i poleceń systemowych.
Dostępny jest na większości platform. Więcej informacji można znaleźć na stronie projektu https://www.latex-project.org/ lub na wikipedii https://pl.wikipedia.org/wiki/LaTeX.
Systemu \LaTeX{} użyliśmy do stworzenia pracy końcowej.

\section{Środowisko \pn{Blender}}
\pn{Blender} to potężne narzędzie służące między innymi do projektowania obiektów 3D,
renderowania scen, animacji, obróbki filmów, tworzenia gier
i wielu innych związanych głównie z grafiką czynności.
\pn{Blender} jest narzędziem Open Source i dostępnym na większość systemów operacyjnych.
URL do strony projektu to https://www.blender.org/.

\section{Oprogramowanie \pn{Fritzing}}
Program \pn{Fritzing} pozwala min. na proste i przejrzyste szkicowanie oraz projektowanie układów elektrycznych. Posiada bogatą bibliotekę elementów z których można układy elektryczne modelować.
\begin{itemize}
\item IDE (desktop): wersja 0.9.2
\item URL do strony projektu: http://fritzing.org/home/
\end{itemize}

\section{Edytor \pn{Emacs}}
Edytor \pn{Emacs} to głównie edytor tekstu, ale równie dobrze może służyć jako profesjonalne IDE programistyczne, przeglądarka lub nawet klient poczty lub IRC :).
\begin{itemize}
\item GNU Emacs 24.5.1
\item URL do strony projektu: https://www.gnu.org/software/emacs/
\end{itemize}


